%!TEX root = ../template.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% abstrac-pt.tex
%% NOVA thesis document file
%%
%% Abstract in Portuguese
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Os sistemas distribuídos têm vindo a aumentar em escala e complexidade. As aplicações baseadas na Nuvem precisam de mais recursos a fim de ser capazes de continuar a satisfazer as necessidades do utilizador. Existem agora mais utilizadores e dispositivos com acesso à Internet, e por conseguinte, mais dados para processar e armazenar. Existe agora a necessidade de ter sistemas adicionais mais perto dos clientes (e potencialmente fora dos centros de dados). Muitos sistemas distribuídos seriam capazes de beneficiar deste novo paradigma da Computação na Berma, onde algumas das computações feitas nos centros de dados podem passar a ser feitas nos nós ou dispositivos na berma da rede.

A fim de se poder continuar a construir e gerir estes serviços, é necessário um serviço de membership, um componente fundamental nos sistemas distribuídos. Um serviço de filiação deve ser capaz de detetar todos os processos corretos de um sistema, para evitar fazer \textit{routing} de pedidos para nós inalcançáveis, para equilibrar o \textit{workload} no sistema, etc.

Nesta tese, apresentamos um serviço de filiação novo, escalável e eficiente, capaz de suportar aplicações de grande escala com componentes na periferia da rede, mais perto dos utilizadores destes serviços. Este serviço de filiação é baseado em vistas parciais em cada nó, tornando-o mais escalável. Para além disso, apresentamos um componente de berma usado para manter informação de nós na berma e disseminar informação entre eles e também para os nós nos centros de dados.

Em adição, apresentamos uma API com funções bem definidas que permitem a gestão de uma membership com funcionalidades que envolvem a berma da rede.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Computação na Berma, Nuvem, Serviço de Membership de Grande Escala, Sistemas de Armazenamento Distribuídos
\end{keywords}
% to add an extra black line
